\documentclass[11pt,a4paper]{scrartcl}

\newcommand{\blatt}{6}
\newcommand{\abgabe}{14.\ Mai 2019}

\input{config.tex}

\begin{document}	
\begin{multicols}{2}
	
	\aufgabe{SQL}{\label{a:mo} Formulieren Sie folgende Abfragen\footnote{Die Abfragen können Sie in der Übungsdatenbank unter \texttt{\url{http://dbs.kussmaul.it}} überprüfen.} (nicht die Ergebnisse!) auf den Tabellen in Abb.\ \ref{tab:kunde}:
		
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Welche Orte befinden sich in Hessen?
			\item Welche Personen heißen \enquote{Haberkamp} mit Nachnamen?
			\item Was ist das Datum der höchsten Einzahlung?
			\item Ermitteln Sie die Nachnamen aller Kunden, die eine Bonität von 1 haben.
			\item Ermitteln Sie die Vor- und Nachnamen aller Personen, die im PLZ-Gebiet 6xxxx wohnen.
			\item Ermitteln Sie die Personen-Nummer des Mitarbeiters mit dem Nachnamen \enquote{Porta}.
			\item Ermitteln Sie die Nachnamen aller Kunden, die von dem Mitarbeiter mit der Personennummer 10001 betreut werden.
			\item Ermitteln Sie die Nachnamen aller Kunden, die von einem Mitarbeiter mit Nachnamen \enquote{Porta} betreut werden.
			
			\hand{Personen tauchen hier zweimal in der \texttt{FROM}-Klausel auf!}
	\end{enumerate}}{8}
	
	\aufgabe{SQL-Abfragen lesen}{Die folgenden Abfragen wurden auf der Datenbank in Abb.\ \ref{tab:kunde} ausgeführt. Wie lauten die Abfragen in natürlicher Sprache (so formuliert wie in Aufgabe 6.\ref{a:mo})?
		
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item{\ttfamily\small
SELECT AVG(saldo), ort.plz\\
FROM person NATURAL JOIN konto NATURAL JOIN ort\\
GROUP BY ort.plz;}
			\item {\ttfamily\small
				SELECT person.vorname, person.nachname, SUM(ueberweisung.betrag)\\
				FROM person NATURAL JOIN konto JOIN ueberweisung ON ueberweisung.von\_pers\_nr = konto.pers\_nr AND ueberweisung.von\_kto\_nr = konto.kto\_nr\\
				GROUP BY person.pers\_nr, person.vorname, person.nachname\\
				HAVING SUM(ueberweisung.betrag) > 2000;
			}
		\end{enumerate}}{6}
	
		\baufgabe{DB-Schema}{Modellieren Sie das Datenbankschema zum ER-Schema aus Aufgabe 5.3 des letzten Übungsblattes\footnote{Zum Beispiel mit dem kostenlosen Open-Source-Tool \texttt{mysql-workbench}.}.}{6}
\end{multicols}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/schema.pdf}
	\caption{Das Schema der Übungsdatenbank}\label{tab:kunde}
\end{figure}

\end{document}
